% vim: set spell :
% vim: set spelllang=de :
\pdfsuppresswarningpagegroup=1
\documentclass[a4paper, 11pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{microtype}
\usepackage{color}
\usepackage[inner=3.81cm, outer=3.81cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm, includefoot, marginparsep=1cm]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{babelbib}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{BA_Titelseite}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tabu, tabularx, ragged2e}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.misc}
\usetikzlibrary{arrows.meta}

\definecolor{aligned}{RGB}{0,0,200}
\definecolor{misaligned}{RGB}{200,0,0}
\definecolor{onefet}{RGB}{50,50,50}

%Namen des Verfassers der Arbeit
\author{Andreas Gwilt}
%Geburtsdatum des Verfassers
\geburtsdatum{14. Mai 1998}
%Gebortsort des Verfassers
\geburtsort{Oxford}
%Datum der Abgabe der Arbeit
\date{1. Juli 2019}

%Name des Betreuers
\betreuer{Betreuer: Prof. Dr. Stefan Hougardy}
%Name des Zweitgutachters
\zweitgutachter{Zweitgutachter:  Prof. Dr. Dr. h.c. Bernhard Korte}
%Name des Instituts an dem der Betreuer der Arbeit tätig ist.
\institut{Forschungsinstitut für Diskrete Mathematik}
%Titel der Bachelorarbeit
\title{PC alignte FET Placements \textsf{(Korrigierte Version)}}
%Do not change!
\ausarbeitungstyp{Bachelorarbeit Mathematik}

\input{commands.tex}
\input{tikz_commands.tex}

\hypersetup{
   plainpages=false,
   unicode,
   pdftitle={PC alignte FET Placements},
   pdfauthor={Andreas Gwilt},
   hidelinks
}

\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{50\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedright \normalfont
    \interlinepenalty\@M
    \huge\bfseries  \thechapter.\quad #1\par\nobreak
    \vskip 40\p@
  }}
\makeatother

\makeatletter
\def\@marginparreset{%
  \reset@font
  \small
  \@setminipage
}
\makeatother

\begin{document}

\hypersetup{pageanchor=false}
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begingroup
\chapter{Einleitung}\label{chap:einleitung}

In einer Zeit, in der Moore's Law bald bei dem 5nm oder spätestens 3nm Node
aufhören muss, ist es wichtiger denn je, den Design-Prozess von VLSI Chips zu
verbessern.
Ein zunehmend wichtiges Werkzeug sind in dieser Hinsicht automatisierte
Design Programme, die in allen Phasen des Design-Prozesses benutzt werden.

Diese Arbeit beschäftigt sich mit dem Layout der Transistoren in den
Schaltungen, aus denen sich ein Chip zusammensetzt.

Dazu wird zunächst beschrieben, wie eine solche Schaltung aufgebaut ist.

\section{Was ist ein FET?}

Das Wort \emph{FET} steht für "`Field Effect Transistor"'; Eine Form von
Transistor, die unter anderem in modernen Integrierten Schaltungen verwendet
wird.

\setlength{\intextsep}{0pt}
\begin{wrapfigure}{r}{0pt}
   \centering
   \resizebox{0.33\textwidth}{!}{%
      \begin{tikzpicture}
         \drawfet{1}{1}{3}{}{}{Gate}{}{0}
         \draw (-1.5,1) node{Source};
         \draw (-1.5,1.3) -- (1,2);
         \draw (5,1) node{Drain};
         \draw (5.1,1.3) -- (2.5,2);
      \end{tikzpicture}
   }
   \label{fig:example_fet}
\end{wrapfigure}

Ein Transistor ist ein elektronisches Bauteil mit drei Kontakten.
Im Kontext der digitalen Elektronik kann ein FET als An-Aus-Schaltung zwischen
zwei Kontakten (\emph{Source} und \emph{Drain} genannt) gesehen werden,
dessen Zustand von einem dritten Kontakt, dem \emph{Gate-Kontakt}, bestimmt
wird.
Abhängig davon, ob an dem Gate-Kontakt eine Spannung anliegt, sind der
Source-Kontakt und der Drain-Kontakt entweder elektrisch verbunden oder
isoliert.

Man unterscheidet zwischen zwei Typen: \emph{P-FETs} und \emph{N-FETs}.
In einem P-FET sind grundsätzlich Source und Drain miteinander verbunden und
können durch eine an dem Gate-Kontakt angelegte Spannung voneinander isoliert
werden.
Ein N-FET funktioniert genau andersherum, d.h. eine Spannung an dem Gate-Kontakt
muss vorliegen, damit Source und Drain verbunden werden.

Mithilfe dieser beiden FET Typen können Schaltungen gebaut werden, um logische
Funktionen zu berechnen.
Die Verdrahtung zwischen den verschiedenen FETs in einer solchen Schaltung wird
mithilfe einer \emph{Netlist} beschrieben:
Jedem Kontakt in jedem FET wird ein sogenanntes \emph{Netz} $N\in\mathbb{N}$
zugeordnet, wobei alle Kontakte desselben Netzes beim Verdrahten miteinander
verbunden werden.

\section{Leaf Cell Placement}

Ein VLSI Chip besteht aus einer Vielzahl solcher kleinen Schaltungen, die
miteinander verdrahtet werden.
Dazu wird ein Katalog von fest entworfenen Schaltungen, sogenannten
\emph{Leaf Cells}, erstellt.

Leaf Cells haben meist weniger als 40 FETs, wodurch in vielen Fällen ein
optimaler Entwurf möglich wird.
Sie sind rechteckig mit variabler Breite und einer einheitlichen Höhe.
So können sie möglichst einfach in Reihen platziert werden.

Bei dem Entwurf einer Leaf Cell (zu einem gegebenen Schaltkreis) ist es also
das Ziel, die FETs so zu platzieren, dass die Leaf Cell verdrahtbar ist
und minimale Breite hat.

\begin{wrapfigure}{r}{0pt}
   \centering
   \resizebox{0.4\textwidth}{!}{%
      \begin{tikzpicture}
         \makefingerlines{0}{4}{5.5}{0}
         \makefingerlines{0}{4}{5.5}{1}
         \makefinlines{0}{4}{0}
         \makefinlines{0}{4}{1}
         \drawstack{0}{4}{0}
         \drawstack{0}{4}{1}
         %%%
         \drawfet{1}{1}{3}{}{}{\color{aligned}1}{$F_N^1$}{0}
         \drawfet{2}{3}{3}{}{}{\color{aligned}2}{$F_N^2$}{0}
         \drawfet{1}{1}{3}{}{}{\color{aligned}1}{$F_P^1$}{1}
         \drawfet{2}{3}{3}{}{}{\color{aligned}2}{$F_P^2$}{1}
         %%%
         \node at (-2,1.5) {N};
         \node at (-2,11.5) {P};
      \end{tikzpicture}
   }
   \caption{}
   \label{fig:example_leaf_cell}
\end{wrapfigure}

Hierbei werden die FETs nach einem festen Schema platziert:
Die N-FETs und P-FETs liegen in je einer Reihe -- \emph{Stack} genannt --
einander gegenüber, wie die \autoref{fig:example_leaf_cell} zeigt.
Zusätzlich liegen alle FETs auf einem Gitter:

Ihrer Breite nach wird die Leaf Cell abwechselnd in sogenannte \emph{CA Tracks}
und \emph{PC Tracks} aufgeteilt.
(PC Tracks sind als gestrichelte Linien in \autoref{fig:example_leaf_cell}
abgebildet.)

Hierbei liegen die Gate-Kontakte der FETs auf PC Tracks, und Source und Drain
auf den benachbarten CA Tracks.
Dadurch wird die Verdrahtung erleichtert, wenn die Gate-Kontakte zwei
gegenüberliegender FETs verbunden werden müssen:
Der Gate-Kontakt eines FETs kann einfach durch die gesamte Leaf Cell zum anderen
FET durchgezogen werden.

Ein auf einem PC Track liegendes Stück eines FETs $F$ heißt ein \emph{Finger}
von $F$.
In \autoref{fig:example_leaf_cell} haben die linken FETs einen Finger und die
rechten zwei.

Ihrer Höhe nach sind FETs in eine ganzzahlige Anzahl an sogenannten
\emph{Fins} aufgeteilt (in \autoref{fig:example_leaf_cell} als hellgraue Linien
gezeichnet).

Somit ist die Höhe eines FETs durch die Anzahl an Fins, und die Breite durch die
Anzahl an PC Tracks bzw. Finger gegeben.

\section{PC Alignment}

Schließlich müssen noch Drähte so verlegt werden, dass alle Kontakte desselben
Netzes miteinander verbunden sind, keine Kurzschlüsse erzeugt werden und alle
Design Regeln beachtet werden.

Es gibt in der Regel nicht für viele Drähte Platz, wodurch die Mehrzahl an sonst
legalen FET-Layouts nicht verdrahtbar ist.
In der Praxis werden daher Layouts enumeriert und auf Verdrahtbarkeit geprüft
(siehe \cite{Cre19}).

Hierbei werden verschiedene Heuristiken für die Verdrahtbarkeit benutzt, wie in
\cite{Klo18} beschrieben wird.
Eine sehr naheliegende ist die Gate-to-Gate-Netlength, also die Gesamtlänge
aller Drähte, die benötigt werden, um Gate-Kontakte miteinander zu verbinden.
In \cite{Wey11} wird jedoch gezeigt, dass es \NP-schwer ist, ein unter dieser
Zielfunktion optimales Layout der FETs zu finden.

Ein anderer Ansatz, der nun in dieser Arbeit betrachtet wird, ist das Alignment
zwischen gegenüberliegenden FETs.
Hierbei heißen zwei gegenüberliegende FETs \emph{alignt}, falls sie dasselbe
Gate-Netz haben.
Leider wird sich herausstellen, dass auch das Finden eines maximal alignten
Layouts \NP-schwer ist.
\endgroup

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Voraussetzungen}\label{chap:voraussetzungen}

Alle Definitionen und Schreibweisen aus \cite{KV18} werden übernommen, mit
folgenden Ergänzungen:
\begin{itemize}
   \item Graphen dürfen zusätzlich Schleifen enthalten.
   \item Für Knoten $s$ und $t$ aus einem Graphen $G$ sei $s\to t$ eine
      Kurzschreibweise für "`es existiert ein $s$-$t$-Weg in $G$''.
   \item Ein \textbf{Spaziergang} in einem Graphen ist ein Kantenzug, der jede
      Kante höchstens einmal benutzt.

      Ein eulerscher Spaziergang ist daher ein Spaziergang, der alle Kanten
      mindestens einmal benutzt.
   \item Ein Graph heißt \textbf{semi-eulersch}, wenn er einen (nicht
      notwendigerweise geschlossenen) eulerschen Spaziergang hat.
\end{itemize}

Wenn nicht näher ausgeführt, können Graphen sowohl gerichtet als auch
ungerichtet sein. Daraus ergeben sich gerichtete und ungerichtete Varianten
mancher Berechnungsprobleme, z.B. des \textsc{Aligned-Eulerian-Trails-Problems}.

Um das Nachschlagen wichtiger Definitionen zu erleichtern, stehen am rechten
Rand noch einmal die definierten Begriffe.

\section{Definitionen}

Die Definitionen in diesem und dem nächsten Abschnitt sind zum Großteil, mit
leichten Änderungen, dieselben wie in \cite{Sch14}.

\begin{definition}
   Ein \textbf{Netz} $N\in\mathbb{N}$ repräsentiert eine Menge an Kontakten,     \marginpar{Netz}
   die innerhalb einer Leaf Cell miteinander verbunden werden müssen.
\end{definition}

\begin{definition}
   Ein \textbf{FET} ist ein Tupel $F = (N_g, N_s, N_d, L, V_t) \in \mathbb{N}^5$,\marginpar{FET}
   wobei
   \begin{itemize}
      \item $N_g$, $N_s$ und $N_d$ die Gate-, Source- bzw. Drain-Netze sind,     \marginpar{$N_g(F)$}
      \item $L$ die Größe des FETs ist, ausgedrückt als Anzahl an Fin-zu-Finger
         Schnittstellen, und
      \item $V_t$ die Schwellenspannung ist.
   \end{itemize}
   Üblicherweise wird die Notation $N_g(F) := F_1$, $N_s(F) := F_2$, usw.
   verwendet.
\end{definition}

\begin{definition}
   Eine \textbf{Netlist} ist ein Tupel $(\mathcal{F}, \mathcal{N})$ von einer
   Menge $\mathcal{F}$ von FETs und einer Menge
   $\mathcal{N} := \{N_*(F) : F\in\mathcal{F}, *\in\{g,s,d\}\}$ von Netzen.
\end{definition}

Damit ein FET realisiert werden kann, muss er eine feste Anzahl an Fingern und
einen sogenannten swap-State bekommen.
Der swap-State legt fest, ob der am weitesten links liegende Kontakt Source oder
Drain ist.
Das motiviert folgende Definition:

\begin{definition}
   Eine \textbf{Konfiguration} eines FETs $F$ ist ein Tupel
   $(n_f(F), l_f(F), c_l(F)) \in \mathbb{N}^3$ sodass
   $n_f(F) \cdot l_f(F) = L(F)$.
   Hierbei ist
   \begin{itemize}
      \item $n_f(F)$ die Breite in PC Tracks (also die Fingeranzahl),            \marginpar{$n_f(F)$}
      \item $l_f(F)$ die Höhe in Fins und
      \item $c_l(F) \in \{N_s(F), N_d(F)\}$ das am weitesten links liegende Netz.\marginpar{$c_l(F)$}
         Dies bestimmt den swap-Zustand der Konfiguration.
   \end{itemize}
   Damit ergibt sich auch das am weitesten rechts liegende Netz als              \marginpar{$c_r(F)$}
   \[ c_r(F) := \begin{cases}
      c_l(F)                   & \text{falls } n_f(F) \text{ gerade} \\
      N_s(F) + N_d(F) - c_l(F) & \text{sonst}
   \end{cases}. \]
\end{definition}

\begin{figure}[ht]
   \centering
   \resizebox{0.95\textwidth}{!}{%
      \begin{tikzpicture}
         \makefingerlines{0}{13}{4.2}{0}
         \makefinlines{0}{13}{0}
         \drawfet{1}{1}{4}{$N_s$}{$N_d$}{$N_g$}{$(1,4,N_s)$\vspace{1cm}}{0}
         \drawfet{4}{4}{4}{$N_d$}{$N_s$}{$N_g$}{$(1,4,N_d)$}{0}
         \drawfet{7}{8}{2}{$N_s$}{$N_d$}{$N_g$}{}{0}
         \drawfetlabel{7}{8}{4}{$(2,2,N_s)$}{0}
         \drawfet{11}{12}{2}{$N_d$}{$N_s$}{$N_g$}{}{0}
         \drawfetlabel{11}{12}{4}{$(2,2,N_d)$}{0}
      \end{tikzpicture}
   }
   \caption{Verschiedene Konfigurationen desselben FETs}
   \label{fig:example_configurations}
\end{figure}

Natürlich kann obige Definition auch für Mengen von FETs erweitert werden,
z.B. als Tupel $(n_f, l_f, c_l)$ von Abbildungen.

\begin{definition}
   Ein \textbf{Placement} einer Menge $\mathcal{F}$ von FETs ist eine Abbildung
   $x : \mathcal{F} \to \mathbb{N}$, die jedem FET den PC Track zuordnet, auf
   dem der linkeste Finger des FETs liegt.

   Ein \textbf{Layout} von $\mathcal{F}$ ist ein Tupel $(x,C)$ von
   einem Placement und einer Konfiguration von $\mathcal{F}$.

   Gegeben ein Layout $\Lambda = (x,C)$ einer FET-Menge $\mathcal{F}$, sei       \marginpar{$I_\Lambda(F)$}
   \[ I_\Lambda(F) := \{x(F), \ldots, x(F) + n_f(F) - 1\} \]
   das Intervall von PC Tracks, auf denen der FET $F\in\mathcal{F}$ liegt.
\end{definition}

Nun dürfen FETs nicht beliebig platziert werden:
FETs dürfen sich nicht auf PC Tracks überlappen und müssen in bestimmten Fällen
einen Mindestabstand zueinander einhalten.
Dies wird in einer \textbf{Distanzfunktion} $d(F,C,F',C')$ von zwei FETs
zusammen mit ihren Konfigurationen beschrieben.
Wenn die Konfigurationen $C$ und $C'$ implizit gegeben sind, wird einfach
$d(F,F')$ geschrieben.

Im Folgenden beschränken wir uns auf die Distanzfunktion                         \marginpar{$\distfunc$}
\[ \distfunc(F,F') := \begin{cases}
   0 & \text{falls } V_t(F) = V_t(F'),\ l_f(F) = l_f(F') \text{ und }
      c_r(F) = c_l(F') \\
   2 & \text{sonst}
\end{cases}. \]

\begin{definition}
   Ein Layout $\Lambda = (x,C)$ einer Menge $\mathcal{F}$ von FETs heißt
   \textbf{legal} bzgl. einer Distanzfunktion $d$, falls für alle FETs
   $F, F' \in \mathcal{F}$ mit $x(F') \ge x(F)$:
   \[ x(F') \ge x(F) + n_f(F) + d(F,F') \]
\end{definition}

\begin{definition}
   Die \textbf{Breite} des Layouts $\Lambda$ ist definiert als                   \marginpar{$W(\Lambda)$}
   \[ W(\Lambda) := \max\{x(F) + n_f(F) : F\in\mathcal{F}\}. \]
\end{definition}

Ein Layout $\Lambda$ heißt \textbf{perfekt}, falls es keine Lücken hat.
In anderen Worten, falls
ein FET $F$ mit $x(F) = 1$ existiert und
$W(\Lambda) = \sum_{F\in\mathcal{F}} n_f(F)$ gilt.

\section{Placement eines einzigen Stacks}

Das natürliche Berechnungsproblem bei Betrachtung eines einzelnen Stacks (also
nur der N-FETs oder nur der P-FETs) ist folgendes:

\mathproblem{Transistor-Row-Placement-Problem}%
  {Eine Menge $\mathcal{F}$ von FETs.}%
  {Finde ein legales Layout $\Lambda$, welches $W(\Lambda)$ minimiert.}
\label{prob:trp}

Leider ist dieses Problem in seiner vollen Allgemeinheit \NP-schwer (siehe
\cite{Wey11}).
Trotzdem lässt es sich effizient lösen, wenn alle FETs eine feste Breite
besitzen und alle FETs -- oder alle FETs gerader Fingeranzahl -- einen festen
swap-Zustand haben.

Dazu wird der Sharing-Graph in eine minimale Anzahl kantendisjunkter Kantenzüge
aufgeteilt (z.B. mit Eulers Algorithmus), wie auch in \cite{Wey11} genauer
beschrieben.
Hier wird zunächst nur der Sharing-Graph definiert:

\begin{definition}
   Der \textbf{Sharing-Graph} zu einer Netlist $(\mathcal{F}, \mathcal{N})$ und  \marginpar{Sharing-\\Graph}
   einer Konfiguration $C = (n_f, l_f, c_l)$ der FETs $\mathcal{F}$ ist ein
   Digraph $G$ mit Knotenmenge
   \[ V(G) = \mathcal{N} \times \{l_f(F) : F\in\mathcal{F}\} \times\{V_t(F) : F\in\mathcal{F}\} \]
   und Kantenmenge
   \[ E(G) = \{ ((c_l(F),l_f(F),V_t(F)), (c_r(F),l_f(F),V_t(F))) : F\in\mathcal{F} \}. \]

   Falls der swap-Zustand nur für FETs gerader Breite gegeben ist, dann
   definiere den Sharing-Graph analog als ungerichteter Graph mit Kantenmenge
   \begin{align*}
      &E(G) = \{ \{(c_l(F),l_f(F),V_t(F)), (c_l(F),l_f(F),V_t(F))\} : F\in\mathcal{F}, n_f(F) \text{ gerade} \} \\
      &\overset{.}{\cup} \{ \{ (N_s(F),l_f(F),V_t(F)), (N_d(F),l_f(F),V_t(F)) \} : F\in\mathcal{F}, n_f(F) \text{ ungerade} \}.
   \end{align*}
\end{definition}

Wie man leicht sieht, entspricht ein Spaziergang im Sharing-Graphen genau einem
perfekten Layout der entsprechenden Teilmenge der FETs.
Deshalb existiert genau dann ein perfektes Layout zu einer FET-Menge und
Konfiguration, wenn der entsprechende Sharing-Graph semi-eulersch ist.

\begin{definition}
   Seien $N_g : E(G) \to \mathcal{N}$ die Kantenfarben zum Sharing-Graphen,
   in der für jeden FET $F\in\mathcal{F}$ die aus $F$ entstandene Kante die
   Farbe $N_g(F)$ bekommt.
\end{definition}

\section{Alignmentfunktionen}

Nun wollen wir zwei Stacks $\mathcal{F}_N$ und $\mathcal{F}_P$ von FETs so
platzieren, dass die resultierenden Layouts $\Lambda_N$ und $\Lambda_P$
möglichst gut alignt sind.

Hierzu definieren wir das \emph{Misalignment} $a(\Lambda_N, \Lambda_P)$ zweier   \marginpar{$a(\Lambda_N,\Lambda_P)$}
Layouts.
Da es um die Gate-Netze gegenüberliegender FETs geht, wird zuerst das
Misalignment auf einem PC Track definiert.
Anschließend sei
\[ a(\Lambda_N, \Lambda_P) :=
\sum_{p\in\mathbb{N}} \left(\text{Misalignment zwischen } \Lambda_N \text{ und }
\Lambda_P \text{ auf dem PC Track } p\right).\]

Es sei bemerkt, dass auf jedem PC Track $p$ genau eine der folgenden Situationen
vorliegt, angenommen $\Lambda_N$ und $\Lambda_P$ sind legale Layouts zu
$\mathcal{F}_N$ und $\mathcal{F}_P$:
\begin{description}
   \item[NoFets] falls $|\{ F\in\mathcal{F}_N\cup\mathcal{F}_P :
      p \in I_\Lambda(F) \}| = 0$.
   \item[OneFet] falls $|\{ F\in\mathcal{F}_N\cup\mathcal{F}_P :
      p \in I_\Lambda(F) \}| = 1$.
   \item[AlignedFets] falls für $F_S\in\mathcal{F}_S,
      p \in I_\Lambda(F)$ $(S\in\{N, P\})$ gilt:
      $N_g(F_P) = N_g(F_N)$, und solche $F_N$ und $F_P$ existieren.
   \item[MisalignedFets] falls für $F_S\in\mathcal{F}_S,
      p \in I_\Lambda(F)$ $(S\in\{N, P\})$ gilt:
      $N_g(F_P) \ne N_g(F_N)$, und solche $F_N$ und $F_P$ existieren.
\end{description}

Jetzt können wir eine Alignmentfunktion definieren, die für jede der obigen
Situationen ein Misalignment bestimmt:

\begin{definition}
   Eine \textbf{Alignmentfunktion} sei eine Abbildung
   \[ a : \{\NoFets,\ \OneFet,\ \AlignedFets,\ \MisalignedFets\} \to
   \mathbb{N}\cup\{0, \infty\} \]
   mit der Eigenschaft $a(\NoFets) = a(\AlignedFets) = 0$, $a(\OneFet) > 0$ und
   $a(\MisalignedFets) > 0$.
\end{definition}

\section{Das Max Aligned Placement Problem}

Mit den nötigen Definitionen gewappnet kommen wir nun zu dem zentralen
Berechnungsproblem dieser Arbeit, bzw. seiner zwei Varianten:

\mathproblem{Max-Aligned-Placement-Problem (Ohne Swapping)}
  {Zwei Mengen $\mathcal{F}_N$ und $\mathcal{F}_P$ von FETs mit festen
  Konfigurationen $C_N$ und $C_P$, sowie eine maximale Breite $w$ und eine
  Alignmentfunktion $a$.}
  {Berechne Layouts $\Lambda_N = (x_N, C_N)$ und $\Lambda_P = (x_P, C_P)$ von
  $\mathcal{F}_N$ und $\mathcal{F}_P$ mit Breite höchstens $w$, sodass
  $a(\Lambda_N, \Lambda_P)$ minimal ist,
  oder entscheide, dass keine solchen Layouts existieren.}

\mathproblem{Max-Aligned-Placement-Problem (Mit Swapping)}%
  {Zwei Mengen $\mathcal{F}_N$ und $\mathcal{F}_P$ von FETs mit festen Breiten   \linebreak
  $n_f : \mathcal{F}_N \cup \mathcal{F}_P \to \mathbb{N}$ und, für FETs gerader
  Breite, festen swap-Zuständen, sowie eine maximale Breite $w$ und eine
  Alignmentfunktion $a$.}
  {Berechne zwei mit den festen Breiten und swap-Zuständen kompatible Layouts
  $\Lambda_N$ und $\Lambda_P$ von $\mathcal{F}_N$ und $\mathcal{F}_P$ mit Breite
  höchstens $w$, sodass $a(\Lambda_N, \Lambda_P)$ minimal ist,
  oder entscheide, dass keine solchen Layouts existieren.}
\label{prob:map}

Wenn nicht explizit eine Variante des Problems erwähnt wird, werden beide
Varianten gemeint.

\paragraph{}
Es werden feste FET-Breiten und gegebenenfalls swap-Zustände vorgegeben, weil
das Problem sonst eine Verallgemeinerung des allgemeinen
\textsc{Transistor-Row-Placement-Problems} und somit trivialerweise \NP-schwer
wäre.

Im nächsten Kapitel wird sich jedoch herausstellen, dass das
\textsc{Max-Alig\-ned-Placement-Problem} trotzdem \NP-schwer ist.

\section{Übersicht über Berechnungsprobleme}

Zur besseren Übersicht über die verschiedenen Berechnungsprobleme in den
nächsten Kapiteln ist folgender Digraph gegeben, wobei eine Kante $(v,w)$
bedeutet, dass das $w$-Problem auf das $v$-Problem reduziert werden kann.

\NP-schwere Probleme sind \textcolor{misaligned}{rot} gefärbt und effizient
lösbare Probleme \textcolor{aligned}{blau}.

\begin{figure}[h]
   \resizebox{\textwidth}{!}{%
   \begin{tikzpicture}
      \node [right] at (-1,0) {\sc\color{misaligned} \hyperref[prob:map]{Max-Aligned-Placement (mit festen Konfigurationen)}};
      \draw (0,-0.25) -- (0,-3);
      \draw [dashed] (0,-3) -- (0,-7.5);
      %
      \draw [-{Latex[length=0.6em]}] (0,-1.5) -- (2,-1.5);
         \node [right] at (2,-1.5) {\sc\color{aligned} \hyperref[prob:trp]{Transistor-Row-Placement (mit festen Konfigurationen)}};
      \draw [-{Latex[length=0.6em]}] (0,-3) -- (2,-3);
         \node [right] at (2,-3) {\color{misaligned} \hyperref[prob:papp]{PAPP}};
         \draw [{Latex[length=0.6em]}-{Latex[length=0.6em]}] (3.35,-3) -- (4.5,-3);
            \node [right] at (4.5,-3) {\color{misaligned} \hyperref[prob:aet]{AET}};
            \draw [-{Latex[length=0.6em]}] (5.65,-3) -- (7,-3);
               \node [right] at (7,-3) {\hyperref[prob:l-aet]{$\lambda$-AET}};
               \draw [-{Latex[length=0.6em]}] (8.35,-3) -- (9.5,-3);
                  \node [right] at (9.5,-3) {\color{aligned} \hyperref[prob:1-aet]{gerichtetes 1-AET}};
               \draw [-{Latex[length=0.6em]}] (7.8,-3.25) -- (7.8,-4.25);
            \draw [-{Latex[length=0.6em]}] (5,-3.25) -- (5,-4.25);
               \node [right] at (4.25,-4.5) {\color{misaligned} \hyperref[prob:waet]{WAET}};
               \draw [-{Latex[length=0.6em]}] (5.75,-4.5) -- (6.85,-4.5);
                  \node [right] at (6.85,-4.5) {\hyperref[prob:l-aet]{$\lambda$-WAET}};
                  \draw [-{Latex[length=0.6em]}] (8.6,-4.5) -- (9.5,-4.5);
                     \node [right] at (9.5,-4.5) {\color{aligned} \hyperref[subsection:2-waet-in-p]{gerichtetes 2-WAET}};
               \draw (5,-4.75) -- (5,-6);
               \draw [-{Latex[length=0.6em]}] (5,-6) -- (6.5,-6);
                  \node [right] at (6.5,-6) {\color{misaligned} \hyperref[subsection:planar_waet_np_complete]{planares WAET}};
      \draw [dashed, -{Latex[length=0.6em]}] (0,-7.5) -- (2,-7.5);
      \node [align=left] at (5, -8) {\it (Durch Einschränkung des Lösungsraums; keine Reduktion)};
         \node [right] at (2,-7.5) {\sc\color{aligned} \hyperref[prob:apmap]{Almost-Placed-Max-Aligned-Placement}};
   \end{tikzpicture}
   }
   \caption{Reduktionen zwischen Berechnungsproblemen}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Max-Aligned-Placement mit beliebigen FET Reihenfolgen}\label{chap:aet}

Betrachte folgendes Entscheidungsproblem, ein Spezialfall
des \textsc{Max-Aligned-Placement-Problems (Ohne Swapping)}.

\decisionproblem{Perfectly-Aligned-Perfect-Placement-Problem (Ohne Swapping)}%
  {Zwei Mengen $\mathcal{F}_N$ und $\mathcal{F}_P$ von FETs mit festen
  Konfigurationen $C_N$ und $C_P$, die beide perfekte Layouts derselben Breite
  besitzen, sowie eine Alignmentfunktion $a$.}
  {Existieren zwei perfekte Layouts $\Lambda_N = (x_N, C_N)$ und
  $\Lambda_P = (x_P, C_P)$ von $\mathcal{F}_N$ und $\mathcal{F}_P$ mit
  Misalignment $a(\Lambda_N,\Lambda_P) = 0$ ?}
\label{prob:papp}

Das \textsc{Perfectly-Aligned-Perfect-Placement-Problem (Ohne Swapping)} ist
äquivalent dazu, in den modifizierten\footnote{So modifiziert, dass
mehrfingerige FETs $F$ durch Wege oder Kreise der Länge $n_f(F)$ statt Kanten
dargestellt werden.} ungerichteten Sharing-Graphen zu $\mathcal{F}_N$ und
$\mathcal{F}_P$ zwei eulersche Spaziergänge zu finden, welche mit der
natürlichen Kantenfärbung $N_g$ dieselbe Folge an Farben induzieren.

Dies formalisiert die ungerichtete Variante des folgenden Entscheidungsproblems.
Die gerichtete Variante entspricht dem analogen
\textsc{Perfectly-Aligned-Perfect-Placement-Problem (Mit Swapping)}.

\decisionproblem{Aligned-Eulerian-Trails-Problem}%
  {Zwei Graphen $G$, $H$ mit $m$ Kanten und Kantenfarben \linebreak
  $l_X : E(X) \to \mathbb{N}$ ($X\in\{G, H\}$).}
  {Existieren eulersche Spaziergänge
  $(e^1_G,\ldots,e^m_G), (e^1_H,\ldots,e^m_H)$ in  $G$ bzw. $H$ mit
  $\forall i\in\{1,\ldots,m\}: l_G(e^i_G) = l_H(e^i_H)$ ?}
\label{prob:aet}

Aus Platzgründen werden die oben definierten Entscheidungsprobleme mit
PAPP-Problem bzw. AET-Problem und das unten definierte
\textsc{Word-Aligned-Eulerian-Trail-Problem} mit WAET-Problem abgekürzt.

Um die \NP-Vollständigkeit des AET-Problems (und damit auch des PAPP-Problems)
zu beweisen, betrachten wir auch nur einen Spezialfall, der im nächsten
Abschnitt definiert wird.

\section{Wort-alignte eulersche Spaziergänge}

Wenn einer der Graphen in der Eingabe des AET-Problems schon ein Weg ist, hat er
(bis auf rückwärts Laufen im ungerichteten Fall) genau einen eulerschen
Spaziergang.
Das gibt für den gesuchten eulerschen Spaziergang im anderen Graphen ein festes
Wort an Kantenfarben vor:

\decisionproblem{Word-Aligned-Eulerian-Trail-Problem}%
  {Ein Graph $G$ mit $m$ Kanten und Kantenfarben $l : E(G) \to \mathbb{N}$,
  sowie eine Folge $(l_1,\ldots,l_m) \in \mathbb{N}^m$ von Kantenfarben.}
  {Hat $G$ einen eulerschen Spaziergang $(e_1,\ldots,e_m)$, sodass
  $\forall i\in\{1,\ldots,m\}: l(e_i) = l_i$ ?}
\label{prob:waet}

\begin{definition}
   Sei $G$ ein Graph mit Kantenfarben $l : E(G) \to \mathbb{N}$.                 \marginpar{$w$-alignt}
   Sei $w=(w_1,\ldots,w_k)\in\mathbb{N}^k$ ein Wort.
   Dann heißt ein Kantenzug $(v_0,e_1,v_1,\ldots,e_k,v_k)$ in $G$
   \textbf{\boldmath$w$-alignt}, falls
   $\forall i\in\{1,\ldots,k\}:\ l(e_i) = w_i$.
\end{definition}

Damit fragt das WAET-Problem, ob ein $(l_1,\ldots,l_m)$-alignter eulerscher
Spaziergang existiert.

\subsection{WAET ist \NP-vollständig}

\begin{theorem}\label{thm:waet_np_hard}
   Das \textsc{Word-Aligned-Eulerian-Trail-Problem} ist \NP-vollständig, sowohl
   für gerichtete als auch für ungerichtete Graphen, selbst wenn
   $|l(E(G))| \le 2$.
   \begin{proof}
      Das gerichtete \textsc{Word-Aligned-Eulerian-Trail-Problem} ist nach einer
      polynomiellen Transformation von \textsc{Hamiltonkreis} in
      (\cite{KV16}, Theorem 6) \NP-vollständig.

      Zusätzlich lässt sich das gerichtete WAET-Problem wie folgt in das
      ungerichtete polynomiell transformieren:
      Sei $(G,l,(l_1,\ldots,l_m))$ eine Instanz des gerichteten WAET-Problems
      (mit beliebig vielen Farben).
      Baue einen ungerichteten Graphen $G'$ mit $|E(G)|$ mehr Knoten und
      $|E(G)|$ mehr Kanten als $G$, definiert durch
      \[ V(G') = V(G) \overset{.}{\cup} E(G), \quad
       E(G') = \bigcup_{e=(v,w)\in E(G)} \{ \{v,e\}, \{e,w\} \}, \]
      mit Kantenfarben $l' : E(G') \to \mathbb{N}$,
      $l'(\{v, e\}) = 2l(e)-1$ und $l'(\{e,w\}) = 2l(e)$ für $e=(v,w)\in E(G)$.

      Entsprechend definiere das neue Farben-Wort $(l'_1,\ldots,l'_{2m})$,
      $l'_{2i-1} := 2l_i-1$ und $l'_{2i} := 2l_i$ ($i\in\{1,\ldots,m\}$).

      \begin{figure}[h]
         \centering
         \includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/WAET_reduce_to_undirected.pdf}
         \caption{Von $G$ nach $G'$}
         \label{fig:waet_directed_to_undirected}
      \end{figure}

      Nun stehen die $(l_1,\ldots,l_m)$-alignten eulerschen Spaziergänge in $G$
      in Bijektion zu den $(l'_1,\ldots,l'_{2m})$-alignten eulerschen
      Spaziergängen in $G'$, womit auch das ungerichtete WAET-Problem
      \NP-vollständig ist.

      \paragraph{} Um nun das allgemeine (gerichtete oder ungerichtete)
      WAET-Problem in den Fall $|l(E(G))| \le 2$ zu transformieren, erweitere
      $G$ um höchstens $|E(G)|^2+|E(G)|$ neue Knoten und gleich viele Kanten:

      Sei $(G, l, (l_1,\ldots,l_m))$ eine WAET Instanz, es gelte o.B.d.A.
      $\max_{e\in E(G)} l(e) \le m=|E(G)|$.
      Im gerichteten Fall sei $G^{(2)}$ ein Digraph,
      \begin{align*}
         V(G^{(2)}) &:= V(G) \overset{.}{\cup} \bigcup_{e\in E(G)}
            \left\{ e^0,e^1,\ldots,e^{l(e)} \right\}, \\
         E(G^{(2)}) &:= \bigcup_{e=(v,w)} \left\{ (v,e^0), (e^0,e^1), \ldots,
            (e^{l(e)-1}, e^{l(e)}), (e^{l(e)}, w) \right\}.
      \end{align*}

      \begin{figure}[ht]
         \centering
         \includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/WAET_reduce_to_2_colours.pdf}
         \caption{Von $G$ nach $G^{(2)}$ (für ungerichtetes $G$)}
         \label{fig:waet_many_colours_to_two_colours}
      \end{figure}

      Im ungerichteten Fall sei $G^{(2)}$ der analoge ungerichtete Graph.
      Nun sei $l'$ das Wort, das aus $(l_1,\ldots,l_m)$ hervorgeht, indem jeder
      Eintrag $i$ durch $i+2$ Einträge $1,2,2,\ldots,2,1$ ersetzt wird.
      Analog definiere die neuen Kantenfarben $l^{(2)} : E(G^{(2)}) \to \{1,2\}$
      durch
      \[ l^{(2)}(x,y) :=
      \begin{cases}
         1 & \text{falls } \{x,y\} \cap V(G) \ne \emptyset \\
         2 & \text{sonst}
      \end{cases}. \]

      Wieder entsprechen $(l_1,\ldots,l_m)$-alignte eulersche Spaziergänge in
      $G$ genau den $l'$-alignten eulerschen Spaziergängen in $G^{(2)}$, und nun
      gilt $|l^{(2)}(E(G^{(2)}))| \le 2$.
   \end{proof}
\end{theorem}

\begin{corollary}
   Das gerichtete und das ungerichtete \textsc{Aligned-Eulerian-Trails-Problem}
   sind \NP-vollständig, selbst wenn für die Eingabe $(G,H,l_G,l_H)$ gilt:
   $|l_G(E(G))| = |l_H(E(H))| \le 2$. \qed
\end{corollary}

\begin{corollary} \label{cor:papp_np-complete}
   Das \textsc{Perfectly-Aligned-Perfect-Placement-Problem} ist \NP-vollständig,
   selbst auf Eingaben mit genau zwei Gate-Netzen.
   \emph{(Das heißt, dass für Eingaben $(\mathcal{F}_N, \mathcal{F}_P, a)$ gilt:
   $|\{N_g(F) : F \in \mathcal{F}_N \cup \mathcal{F}_P \}| = 2$.)}
   \begin{proof}
      Für die Variante mit Swapping erfolgt der Beweis durch polynomielle
      Transformation des ungerichteten AET-Problems:

      Sei $(G, H, l_G, l_H)$ eine ungerichtete AET Instanz, auf der
      $|l_G(E(G))| = |l_H(E(H))| \le 2$ gilt. Für $X\in\{G, H\}$ sei
      $\mathcal{F}_X := \{ (l(e), v, w, 1, 1) : e=\{v,w\}\in E(G) \}$
      eine FET-Menge mit Sharing-Graph $X$.
      Sei zusätzlich $a$ eine Alignmentfunktion.

      Nun existieren genau dann zwei alignte eulersche Spaziergänge in $G$ und
      $H$, wenn es perfekte Layouts $\Lambda_G$ und $\Lambda_H$ von $G$ bzw. $H$
      mit Misalignment $a(\Lambda_G, \Lambda_H) = 0$ gibt.

      Für die Variante ohne Swapping funktioniert die analoge Transformation des
      gerichteten AET-Problems.
   \end{proof}
\end{corollary}

\begin{corollary}\label{cor:max-aligned-placement-problem_NP-hard}
   Das \textsc{Max-Aligned-Placement-Problem} ist \NP-schwer, auch wenn es nur
   zwei Gate-Netze gibt. \qed
\end{corollary}

\subsection{Planares WAET ist \NP-vollständig} \label{subsection:planar_waet_np_complete}

\begin{lemma}\label{lem:directed_planar_waet_np_hard}
   Das gerichtete WAET-Problem ist auch auf planaren Graphen \NP-vollständig.
   \begin{proof}
      Das allgemeine WAET-Problem wird polynomiell in das planare WAET-Problem
      transformiert. Sei dazu $(G,l,(l_1,\ldots,l_m))$ eine Instanz des
      WAET-Problems.

      Wähle eine (i.A. nicht planare) Einbettung $\Psi$ von $G$, die Kanten auf
      Strecken abbildet.
      Da jede Kante höchstens $|E(G)|-1$ viele andere Kanten schneidet, kann $G$
      planar gemacht werden, indem jede Kante durch $|E(G)|=m$ viele Kanten
      derselben Farbe ersetzt wird.
      Hierbei werden alle Schnittpunkte zweier Kanten in der Einbettung $\Psi$ durch neue Knoten ersetzt,
      aber nicht alle neuen Knoten liegen zwingend auf Schnittpunkten von $\Psi$.
      Entsprechend ersetze das Wort $(l_1,\ldots,l_m)$ durch
      \[ (l'_1,\ldots,l'_{m^2}) :=
            (\underbrace{l_1,\ldots,l_1}_{m-\text{mal}},
            \underbrace{l_2,\ldots,l_2}_{m-\text{mal}},
            \ldots,
            \underbrace{l_m,\ldots,l_m}_{m-\text{mal}}).
      \]

      Jetzt entsprechen $(l_1,\ldots,l_m)$-alignte eulersche Spaziergänge in $G$
      fast den $(l'_1,\ldots,l'_{m^2})$-alignten in dem neuen Graphen $G'$.
      Nur auf Schnittpunkten zwischen gleichfarbigen Kanten können Kantenzüge in
      $G'$ von einer Kante aus $G$ zur anderen "`überspringen"'.
      Dies wollen wir nun verhindern.

      Dazu sei $\alpha \in \mathbb{N}\setminus l(E(G))$ eine neue Farbe.
      Ersetze nun alle neu hinzugefügten Knoten $v\in V(G')\setminus V(G)$ durch
      zwei neue Knoten $v'$ und $v''$, wie in den Abbildungen
      \ref{fig:planar_waet_no_intersection} und
      \ref{fig:planar_waet_intersection} beschrieben.
      %(Es gilt offensichtlich immer $|\delta^-_{G'}(v)| = |\delta^+_{G'}(v)| \le 2$.)
      (Offensichtlich liegt $v$ immer auf nur einer Kante, oder auf dem
      Schnittpunkt von genau zwei Kanten aus $G$.)

      Die neue Farbe $\alpha$ wird als schwarz dargestellt.

      \begin{figure}[h]
         \centering
         \includegraphics[width=0.65\linewidth]{images/PlanarWAET-no-intersection.pdf}
         %\caption{Von $G'$ nach $G''$, falls $|\delta^-_{G'}(v)| = |\delta^+_{G'}(v)| = 1$.}
         \caption{Von $G'$ nach $G''$, falls $v$ auf nur einer Kante $\color{misaligned}(x,y)$ aus $G$ liegt.}
         \label{fig:planar_waet_no_intersection}
      \end{figure}

      \begin{figure}[h]
         \centering
         \includegraphics[width=0.65\linewidth]{images/PlanarWAET-intersection.pdf}
         \caption{Von $G'$ nach $G''$, falls $v$ dem Schnittpunkt der Kanten
            $\color{misaligned}(x,y)$ und $\color{aligned}(u,w)$ aus $G$
            entspricht.
            \emph{Bemerkung: Rot und Blau können dieselbe Farbe sein.}}
         \label{fig:planar_waet_intersection}
      \end{figure}

      \noindent Sei $G''$ der so entstandene Graph.
      Entsprechend sei
      \[ (l''_1,\allowbreak \ldots,\allowbreak l''_{(2m-1)m}) :=
         (\underbrace{l_1, \alpha, l_1, \alpha, \ldots, \alpha, l_1}_{2m-1\ \text{Einträge}},
          \underbrace{l_2, \alpha, \ldots, l_2}_{2m-1\ \text{Einträge}},
          \ldots,
          \underbrace{l_m, \alpha, \ldots, l_m}_{2m-1\ \text{Einträge}})
      \]
      die Farbenfolge, die aus $(l_1,\ldots,l_m)$ entsteht, wenn jeder Eintrag
      $l_i$ durch $2m-1$ Einträge $l_i,\alpha,l_i,\alpha,l_i,\ldots,\alpha,l_i$
      ersetzt wird.

      Nun hat $G$ genau dann einen $(l_1,\ldots,l_m)$-alignten eulerschen
      Spaziergang, wenn $G''$ einen $(l''_1,\ldots,l''_{(2m-1)m})$-alignten
      eulerschen Spaziergang hat.
   \end{proof}
\end{lemma}

\begin{corollary}\label{thm:planar_waet_np_hard}
   Das gerichtete und ungerichtete WAET-Problem sind beide auf planaren Graphen
   \NP-vollständig, selbst wenn $|l(E(G))| \le 2$.
   \begin{proof}
      Folgt mit den Transformationen aus dem Beweis von
      \hyperref[thm:waet_np_hard]{Satz \ref*{thm:waet_np_hard}} direkt aus obigem
      Lemma, da beide Konstruktionen die Planarität nicht zerstören.
   \end{proof}
\end{corollary}

\section{\texorpdfstring{$\lambda$}{\textlambda}-AET}

In der Praxis kommt es selten vor, dass es nur konstant viele Gate-Netze gibt.
Dafür lassen sich die Anzahlen an FETs, die dasselbe Gate-Netz teilen,
beschränken.

Es besteht also noch die Hoffnung, einen effizienten Algorithmus zu finden, wenn
jedes Gate-Netz nur konstant oft vorkommt.

\begin{definition} \label{prob:l-aet}
   Für $\lambda\in\mathbb{N}$ bezeichne \textbf{\boldmath$\lambda$-AET} das
   \textsc{Aligned-Eulerian-Trails-Problem} auf Instanzen $(G, H, l_G, l_H)$,
   für die gilt:
   $\forall N\in\mathbb{N},\ \forall X\in\{G,H\}: |l_X^{-1}(N)| \le \lambda$.

   \textbf{\boldmath$\lambda$-WAET} bezeichne das
   \textsc{Word-Aligned-Eulerian-Trail-Problem} auf analogen Instanzen.
\end{definition}

\label{prob:1-aet}
Das gerichtete 1-AET-Problem lässt sich leicht in
$\BigO(|V(G)||V(H)| + m)$ Zeit lösen, wobei $m := |E(G)| = |E(H)|$:
Man suche einen eulerschen Spaziergang in dem Produktgraphen $G\times_l H$ mit
Knotenmenge $V(G)\times V(H)$ und Kantenmenge
\[ E(G\times_l H) := \left\{
\left( \begin{bmatrix}v_G\\ v_H\end{bmatrix}, \begin{bmatrix}w_G\\ w_H\end{bmatrix} \right) :
\begin{aligned} e_G&=(v_G,w_G)\in E(G),\\ e_H&=(v_H,w_H)\in E(H), \end{aligned}
\quad l_G(e_G) = l_H(e_H)
\right\}. \]
Dann ist
\[ \left(
\left( \begin{bmatrix}v_G^0\\ v_H^0\end{bmatrix},
   \begin{bmatrix}v_G^1\\ v_H^1\end{bmatrix} \right), \ldots,
\left( \begin{bmatrix}v_G^{m-1}\\ v_H^{m-1}\end{bmatrix},
   \begin{bmatrix}v_G^m\\ v_H^m\end{bmatrix} \right)
\right) \in E(G\times_l H)^m \]
genau dann ein eulerscher Spaziergang in $G\times_l H$, wenn
$((v_G^0,v_G^1),\ldots,(v_G^{m-1},v_G^m))$ und
$((v_H^0,v_H^1),\ldots,(v_H^{m-1},v_H^m))$ alignte eulersche
Spaziergänge in $G$ bzw. $H$ sind.

\subsection{Gerichtetes 2-WAET \texorpdfstring{$\in \mathcal{P}$}{ist in P}} \label{subsection:2-waet-in-p}

Nun wird durch eine polynomielle Reduktion auf 2SAT gezeigt, dass das
2-WAET-Problem in polynomieller Zeit lösbar ist.

Leider funktioniert dieser Ansatz auch nur für $\lambda=2$:
Die analoge Reduktion für $\lambda > 2$ erfolgt auf Instanzen des SAT-Problems,
in denen jede Klausel bis zu $\lambda$ Literale hat.
\pagebreak

\begin{theorem} \label{prob:2-waet}
   Das gerichtete 2-WAET-Problem ist in quadratischer Zeit lösbar.
   \begin{proof}
      Sei $(G, l, (l_1,\ldots,l_m))$ eine Instanz des 2-WAET-Problems.

      Sei $G^m$ der Digraph mit Knotenmenge
      \[ V(G^m) := (V(G) \times \{0,\ldots,m\}) \overset{.}{\cup} \{ s,t \} \]
      und Kantenmenge
      \begin{align*} E(G^m) :=
         &\{ ((v,i-1), (w,i)) : i\in\{1,\ldots,m\}, e=(v,w)\in l^{-1}(l_i) \} \\
         &\overset{.}{\cup} \{ (s,(v,0)) : v \in V(G) \}
          \overset{.}{\cup} \{ ((v,m), t) : v \in V(G) \}.
      \end{align*}

      Sei $\mathcal{G}$ der von
      $\{x\in V(G^m):s\rightarrow x\text{ und } x\rightarrow t\text{ in } G^m\}$
      induzierte Subgraph von $G^m$.
      Gesucht ist nun ein $s$-$t$-Weg in $\mathcal{G}$, in dem keine zwei durch
      dieselbe Kante in $G$ entstandenen Kanten vorkommen.

      \emph{
      Bemerkung: Im Gegensatz zu $G^m$, das nicht explizit konstruiert
      werden muss, hat $\mathcal{G}$ Größe $\BigO(m)$.
      }

      \begin{figure}[ht]
         \centering
         \includegraphics[width=0.90\linewidth]{images/2-WAET-Reduced-Unrolled-Graph.pdf}
         \caption{$\mathcal{G}$, wobei $\rightsquigarrow$ einen Weg (möglicherweise mit Länge 0) darstellt.}
         \label{fig:reduced_unrolled_graph}
      \end{figure}

      Seien (von links nach rechts nach zunehmendem Abstand von $s$ geordnet)
      $s_1,\ldots,s_k$ die Knoten mit Ausgangsgrad 2 und $t_1,\ldots,t_k$ die
      Knoten mit Eingangsgrad 2.
      Da $\mathcal{G}$ wie in \autoref{fig:reduced_unrolled_graph} aufgebaut
      ist, reicht es für die Beschreibung eines $s$-$t$-Weges, für jedes
      $i\in\{1,\ldots,k\}$ zu entscheiden, entlang welchem der beiden
      $s_i$-$t_i$-Wege $\{P_i, Q_i\}$ gegangen wird.
      Dies kann als einfache 2SAT Instanz formuliert werden:

      Die Variablen $b_1,\ldots,b_k$ entscheiden jeweils, ob an Stelle $s_i$ der
      Weg $P_i$ benutzt wird.
      Die Constraints bestehen aus Äquivalenzen
      \begin{itemize}
         \item $b_i \Leftrightarrow \overline{b_j}$, falls $P_i$ und $P_j$ (oder
            $Q_i$ und $Q_j$) jeweils eine Kante enthalten, die aus derselben
            Kante in $G$ entstanden sind, sowie
         \item $b_i \Leftrightarrow b_j$, falls $P_i$ und $Q_j$ jeweils eine
            Kante enthalten, die aus derselben Kante in $G$ entstanden sind.
      \end{itemize}

      Diese Instanz lässt sich nun in $\BigO(m^2)$ Zeit konstruieren und auf
      Erfüllbarkeit überprüfen, wodurch das gerichtete 2-WAET-Problem mit
      quadratischer Laufzeit lösbar ist.
   \end{proof}
\end{theorem}

\section*{Noch offene Fragen}
\begin{itemize}
   \item Ist das ungerichtete 2-WAET-Problem in polynomieller Zeit lösbar?
   \item Ist das Max-2-WAET-Problem -- in dem ein Spaziergang maximal alignt
      statt perfekt alignt sein muss -- in polynomieller Zeit lösbar?
   \item Ist das $\lambda$-WAET-Problem für $\lambda \ge 3$ in polynomieller
      Zeit lösbar?
   \item Ist das $\lambda$-AET-Problem, oder zumindest das 2-AET-Problem, in
      polynomieller Zeit lösbar?
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Max-Aligned-Placement mit festen FET Reihenfolgen}\label{chap:lcs}

Nun betrachten wir eine Variation des \textsc{Max-Aligned-Placement-Problems},
die effizient lösbar ist, nämlich wenn wir in der Eingabe feste FET-Reihenfolgen
$\pi_S : \{ 1,\ldots,|\mathcal{F}_S| \} \overset{1:1}{\to} \mathcal{F}_S$ für
beide Stacks $S\in\{N,P\}$ bekommen.

Zusätzlich fordern wir, dass jedes FET schon eine feste Breite und ein festes
linkes Netz, also eine feste Konfiguration, hat.

\mathproblem{Almost-Placed-Max-Aligned-Placement-Problem}%
  {Zwei Mengen $\mathcal{F}_N$ und $\mathcal{F}_P$ von FETs mit Reihenfolgen
  $\pi_N, \pi_S$ und Konfigurationen $C_N$ und $C_P$, sowie eine maximale
  Breite $w$ und eine Alignmentfunktion $a$.}
  {Berechne Placements $x_N$ und $x_P$ von $\mathcal{F}_N$ und $\mathcal{F}_P$
  mit \linebreak
  $\forall S\in\{N,P\}: x(\pi_S(1)) < \ldots < x(\pi_S(|\mathcal{F}_S|))$
  und $W((x_S, C_S)) \le w$, sodass $a((x_N, C_N), (x_P, C_P))$ minimal, oder
  entscheide, dass keine solchen Placements existieren.}
\label{prob:apmap}

Das \textsc{Almost-Placed-Max-Aligned-Placement-Problem} lässt sich in der
pseudopolynomiellen Laufzeit $\BigO(w (\sum_{F\in\mathcal{F}_N} n_f(F))
(\sum_{F\in\mathcal{F}_P} n_f(F)))$ lösen.

\section{Longest Common Subsequence}

Zur Veranschaulichung wird zuerst der Spezialfall betrachtet, in dem $w=\infty$,
$a(\MisalignedFets)>2\cdot a(\OneFet)$ und in beiden Konfiguration
$n_f \equiv 1$.

Sei $(\mathcal{F}_N, \mathcal{F}_P, \pi_N, \pi_P, C_N, C_P, \infty, a)$ eine
solche Instanz des \textsc{Almost-Placed-Max-Aligned-Placement-Problems}.

$a(\MisalignedFets)>2\cdot a(\OneFet)$ impliziert, dass es bzgl. Alignment immer
besser ist, ein N- und ein P-FET mit verschiedenen Gate-Netzen nebeneinander
anstatt einander gegenüber zu platzieren.
Dadurch, und weil zusätzlich $w=\infty$, haben optimale Lösungen keine
"`\MisalignedFets"' Tracks, und es gilt
\[ \text{\# FETs} = 2(\text{\# \AlignedFets{} Tracks})
                     + (\text{\# \OneFet{} Tracks}). \]
Es muss also nur die Anzahl an \AlignedFets{} Tracks maximiert werden.

Ferner kann die Abstandsregel $\distfunc$ ignoriert werden, da die Breite nicht
beschränkt wird und alle FETs genau einen Finger haben.

Damit reduziert sich dieser Spezialfall des
\textsc{Almost-Placed-Max-Aligned-Placement-Problems} darauf, eine längste
gemeinsame Teilfolge der beiden Folgen an Gate-Netzen zu finden.
In anderen Worten haben wir eine Instanz
$\left( (N_g(\pi_N(1)), \ldots, N_g(\pi_N(|\mathcal{F}_N|))), \allowbreak
   (N_g(\pi_P(1)), \ldots, N_g(\pi_P(|\mathcal{F}_P|))) \right)$ des
\textsc{Longest-Common-Subsequence-Problems}.

\paragraph{}
Das LCS-Problem kann nun mithilfe eines gerichteten Gittergraphen mit
zusätzlichen diagonalen Kanten gelöst werden
(wie z.B. in \cite{Mat88} beschrieben):

Sei $((a_1,\ldots,a_k), (b_1,\ldots,b_l))$ eine LCS Instanz.
Definiere einen Digraphen $G_{a,b}$ mit Knoten
\[ V(G_{a,b}) := \{0,\ldots,k\} \times \{0,\ldots,l\} \]
und Kanten
\begin{align*}
   E(G_{a,b}) :=     &\ \{((i-1,j), (i,j)) : 1\le i\le k, 0\le j\le l \} \\
   \overset{.}{\cup} &\ \{((i,j-1), (i,j)) : 0\le i\le k, 1\le j\le l \} \\
   \overset{.}{\cup} &\ \{((i-1,j-1), (i,j)) : 1\le i\le k, 1\le j\le k, a_i=b_j \}.
\end{align*}
Seien $s := (0,0)$ und $t := (k,l)$ Start- bzw. Endknoten aus $V(G_{a,b})$.

Dann entsprechen Teilfolgen $(c_1,\ldots,c_m) = (a_{i_1},\ldots,a_{i_m}) =
(b_{j_1},\ldots,b_{j_m})$ genau den diagonalen Kanten
$((a_{i_\iota-1}, b_{j_\iota-1}), (a_{i_\iota}, b_{j_\iota}))$ $(1\le\iota\le m)$
in $s$-$t$-Wegen in $G_{a,b}$.

Eine längste gemeinsame Teilfolge entsteht deshalb aus einem $s$-$t$-Weg, der
möglichst viele diagonale Kanten benutzt.

\begin{figure}[h]
   \centering
   \includegraphics[width=0.66\linewidth]{images/LCS_graph.pdf}
   \caption{$G_{a,b}$ für $a=(2,1,3,1)$ und $b=(1,2,3)$
   (Alle Kanten nach unten/rechts gerichtet)}
   \label{fig:lcs_graph}
\end{figure}

\paragraph{} Dieser Gittergraph kann nun für das allgemeine
\textsc{Almost-Placed-Max-Aligned-Placement-Problem} verallgemeinert werden,
mit folgenden Modifikationen:
\begin{itemize}
   \item Mehrfingerige FETs werden als aufeinanderfolgende einfingerige FETs
      dargestellt.
      Um das Aufspalten solcher FETs zu verhindern, werden in den relevanten
      Spalten bzw. Zeilen alle vertikalen bzw. horizontalen Kanten entfernt.
   \item Zwischen aufeinanderfolgenden FETs $F,F'$ mit $\distfunc(F,F') = 2$
      werden je zwei neue Spalten bzw. Zeilen als Platzhalter eingefügt.
   \item Schließlich werden alle Kanten nach ihrem Misalignment gewichtet, und
      es wird ein $s$-$t$-Weg minimalen Gewichts gesucht.
\end{itemize}
Dieser neue Gittergraph wird nun genauer beschrieben.

\section{Allgemeine feste FET-Konfigurationen}

Sei im Folgenden $(\mathcal{F}_N, \mathcal{F}_P, \pi_N, \pi_P, C_N, C_P, w, a)$
immer eine Instanz des \textsc{Almost-Placed-Max-Alig\-ned-Placement-Problems}.

Für $S\in\{N,P\}$ sei $M_S = (\mu_S, C_S)$ das eindeutige minimale Layout der    \marginpar{$M_N, M_P$}
FETs $\mathcal{F}_S$ mit Konfiguration $C_S$ und Reihenfolge $\pi_S$.

Konstruiere daraus eine Abbildung $f_S : \{1,\ldots,W(M_S)\} \to
   \mathcal{F}_S \overset{.}{\cup} \{\blank\}$,                                  \marginpar{$f_N, f_P$}
\[ f_S(i) = \begin{cases}
   F & \text{falls}\ \exists F\in\mathcal{F}_S,\ i\in I_{M_S}(F) \\
   \blank & \text{sonst}
\end{cases}. \]

Definiere zusätzlich $a : (\mathcal{F}_N \overset{.}{\cup}\{\blank\})
   \times (\mathcal{F}_P \overset{.}{\cup}\{\blank\})
   \to \mathbb{N} \cup \{0,\infty\}$ durch
\[ a(F_N,F_P) = \begin{cases}
   a(\NoFets) & \text{falls } F_N=F_P=\blank \\
   a(\AlignedFets) & \text{falls } F_N\ne\blank, F_P\ne\blank, N_g(F_N) = N_g(F_P) \\
   a(\MisalignedFets) & \text{falls } F_N\ne\blank, F_P\ne\blank, N_g(F_N) \ne N_g(F_P) \\
   a(\OneFet) & \text{sonst}
\end{cases}. \]

\begin{definition}
   Der \textbf{Layoutgraph} zu
   $(\mathcal{F}_N, \mathcal{F}_P, \pi_N, \pi_P, C_N, C_P)$ ist ein gewichteter  \marginpar{$\mathcal{L}$}
   Digraph $\mathcal{L}$ mit Knotenmenge
   $V(\mathcal{L}) := \{0,\ldots,W(M_N)\} \times \{0,\ldots,W(M_P)\}$ und
   folgenden Kanten:
   \begin{enumerate}
      \item Für alle $(i,j) \in \{1,\ldots,W(M_N)\} \times \{1,\ldots,W(M_P)\}$:
         \begin{description}
            \item Füge eine Kante $((i-1,j-1),(i,j))$ mit Gewicht
               $a(f_N(i), f_P(j))$ hinzu.
         \end{description}
      \item Für alle $i\in\{0,\ldots,W(M_N)\}$, sd. nicht $f_N(i) = f_N(i+1) \ne \blank$ : \\
         Für alle $j\in\{1,\ldots,W(M_P)\}$ :
         \begin{description}
            \item Füge eine Kante $((i,j-1), (i,j))$ mit Gewicht
               $a(\blank,f_P(j))$ hinzu.
         \end{description}
      \item Für alle $i\in\{0,\ldots,W(M_P)\}$, sd. nicht $f_P(i) = f_P(i+1) \ne \blank$ : \\
         Für alle $j\in\{1,\ldots,W(M_N)\}$ :
         \begin{description}
            \item Füge eine Kante $((i-1,j), (i,j))$ mit Gewicht
               $a(f_N(j),\blank)$ hinzu.
         \end{description}
   \end{enumerate}
   Zu dem obigen Layoutgraph sei $s := (0,0)$ und $t := (W(M_N),W(M_P))$.        \marginpar{$s, t$}
\end{definition}

\begin{example}
   Sei $\mathcal{F}_N = \{F_N^1, F_N^2, F_N^3\}$ und
   $\mathcal{F}_P = \{F_P^1, F_P^2\}$, wobei gilt
   \begin{itemize}
      \item $\pi_S(i) := F_S^i$ für $S\in\{N,P\}$
      \item $N_g(F_N^1) =2, N_g(F_N^2) = N_g(F_N^3) = N_g(F_P^1) = N_g(F_P^2) = 1$
      \item $L(F_P^1) = 2$, $L(F_P^2) = L(F_N^1) = L(F_N^2) = L(F_N^3) = 1$
      \item $n_f(F_P^1) = 2$, $n_f(F_P^2) = n_f(F_N^1) = n_f(F_N^2) = n_f(F_N^3) = 1$
      \item Für die minimalen zu $\pi_S$ und $C_S$ gehörenden Layouts
         $M_S = (\mu_S, C_S)$ sei
         \begin{itemize}
            \item $\mu_N(F_N^1) = 1,\ \mu_N(F_N^2) = 2,\ \mu_N(F_N^3) = 5$
            \item $\mu_P(F_P^1) = 1,\ \mu_P(F_P^2) = 3$
         \end{itemize}
   \end{itemize}

   \begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{subfigure}{0.475\textwidth}
         \centering
         \resizebox{\textwidth}{!}{%
            \begin{tikzpicture}
               \makefingerlines{0}{6}{5.5}{0}
               \makefingerlines{0}{6}{5.5}{1}
               \drawstack{0}{6}{0}
               \drawstack{0}{6}{1}
               %%%
               \drawmisalignedline{1}{0}
               \drawmisalignedline{1}{1}
               \drawalignedline{2}
               \drawmisalignedline{3}{1}
               \drawmisalignedline{5}{0}
               %%%
               \drawfet{1}{1}{2}{}{}{1}{$F_N^1$}{0}
               \drawfet{2}{2}{2}{}{}{2}{$F_N^2$}{0}
               \drawfet{5}{5}{2}{}{}{2}{$F_N^3$}{0}
               \drawfet{1}{2}{2}{}{}{2}{$F_P^1$}{1}
               \drawfet{3}{3}{2}{}{}{2}{$F_P^2$}{1}
               %%%
               \node at (-2,1.5) {$M_N$};
               \node at (-2,11.5) {$M_P$};
            \end{tikzpicture}
         }
         \captionof{figure}{Die minimalen Layouts $M_N$ und $M_P$}
         \label{fig:min_layouts}
      \end{subfigure}\hfill
      \begin{subfigure}{0.475\textwidth}
         \centering
         \resizebox{\textwidth}{!}{%
            \begin{tikzpicture}
               \makefingerlines{0}{6}{5.5}{0}
               \makefingerlines{0}{6}{5.5}{1}
               \drawstack{0}{6}{0}
               \drawstack{0}{6}{1}
               %%%
               \drawmisalignedline{1}{0}
               \drawalignedline{2}
               \drawmisalignedline{3}{1}
               \drawalignedline{5}
               %%%
               \drawfet{1}{1}{2}{}{}{1}{$F_N^1$}{0}
               \drawfet{2}{2}{2}{}{}{2}{$F_N^2$}{0}
               \drawfet{5}{5}{2}{}{}{2}{$F_N^3$}{0}
               \drawfet{2}{3}{2}{}{}{2}{$F_P^1$}{1}
               \drawfet{5}{5}{2}{}{}{2}{$F_P^2$}{1}
               %%%
               \node at (-2,1.5) {$\Lambda_N$};
               \node at (-2,11.5) {$\Lambda_P$};
            \end{tikzpicture}
         }
         \caption{Ein maximal aligntes Layout-Paar}
         \label{fig:best_aligned_layouts}
      \end{subfigure}%
      \captionof{figure}{Links die minimalen Layouts, rechts die aus dem
      $s$-$t$-Weg $(0,0), (1,0), (2,1), (3,2), (4,2), (5,3)$ entstandenen
      Layouts.}
   \end{figure}

   \begin{figure}[h]
      \centering
      \includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/Layout_graph.pdf}
      \caption{Der Layoutgraph $\mathcal{L}$, wobei
      \textcolor{misaligned}{Rot für \MisalignedFets{}},
      \textcolor{aligned}{Blau für \AlignedFets{}} und
      \textcolor{onefet}{Grau für \OneFet{}} steht.
      Beschriftung bzgl. $f_N$ und $f_P$. (Alle Kanten wieder nach unten/rechts
      gerichtet)}
      \label{fig:layout_graph}
   \end{figure}
\end{example}

Folgendes Lemma formalisiert das Verhältnis zwischen $s$-$t$-Wegen im
Layoutgraphen und Lösungen des
\textsc{Almost-Placed-Max-Aligned-Placement-Problems}:

\begin{lemma}\label{lem:layoutgraph}
   Betrachte die Abbildung
   \[ \Phi : \left\{ \text{$s$-$t$-Wege} \right\} \to
   \left\{ \begin{aligned}
      &\text{legale Layouts}\ ((x_N,C_N), (x_P,C_P))\ \text{von}\ 
         \mathcal{F}_N\ \text{bzw.}\ \mathcal{F}_P, \\
      &\text{sodass}\ \forall S\in\{N,P\}:\ x_S(\pi_S(1)) < \ldots < x_S(\pi_S(|\mathcal{F}_S|))
      \end{aligned} \right\}, \]
   $\hspace{0.56em}\Phi((s=v_0,e_1,v_1,e_1,\ldots,e_\omega,v_\omega=t)) :=
   ((x_N, C_N), (x_P, C_P))$, wobei
   \begin{align*}
   x_N(F) := \min \left\{ x\in\{1,\ldots,\omega\} : f_N(i) = F
      \text{ für } ((i-1,j'), (i,j)) = e_x \right\}, \\
   x_P(F) := \min \left\{ x\in\{1,\ldots,\omega\} : f_P(j) = F
      \text{ für } ((i',j-1), (i,j)) = e_x \right\}.
   \end{align*}
   Dann gilt:
   \begin{enumerate}
      \item Das Gewicht eines $s$-$t$-Weges ist genau das Misalignment
         zwischen den entsprechenden Layouts.
      \item Sei $W=(v_0,e_1,\ldots,e_\omega,v_\omega)$ ein $s$-$t$-Weg,
         $\Phi(W) = (\Lambda_N, \Lambda_P)$. Dann ist
         $\omega = \max\{W(\Lambda_N), W(\Lambda_P)\}$.
      \item Alle Layout-Paare $(\Lambda_N, \Lambda_P)$ ohne Tracks, die bei
         Erhaltung der $\distfunc$-Abstandsregel von beiden Stacks entfernt werden
         können, haben ein Urbild.

         Insbesondere existiert für alle Paare $(\Lambda_N, \Lambda_P)$ von
         legalen Layouts ein $s$-$t$-Weg $W$, sodass $(\Lambda_N, \Lambda_P)$
         aus $\Phi(W)$ durch einschieben leerer Tracks entsteht.
   \end{enumerate}

   \begin{proof}
      Sei $W=(v_0,e_1,v_1,\ldots,e_\omega,v_\omega)$ ein $s$-$t$-Weg in $\mathcal{L}$
      und $\Phi(W) = (\Lambda_N, \Lambda_P) = ((x_S, C_S))_{S\in\{N,P\}}$.

      Nach der Konstruktion von $f_N$, $f_P$ und $\mathcal{L}$ gilt dann
      \begin{gather}\label{eqn:finger_intervals}
      \tag{$*$}
      \begin{aligned}
         \forall F\in\mathcal{F}_N:\quad &\left\{ x\in\{1,\ldots,\omega\}
            : f_N(i) = F \text{ für } ((i-1,j'), (i,j)) = e_x \right\} \\
            &= \{ x_N(F),\ldots,x_N(F) + n_f(F) - 1 \} = I_{\Lambda_N}(F), \\
         \forall F\in\mathcal{F}_P:\quad &\left\{ x\in\{1,\ldots,\omega\}
            : f_P(i) = F \text{ für } ((i',j-1), (i,j)) = e_x \right\} \\
            &= \{ x_P(F),\ldots,x_P(F) + n_f(F) - 1 \} = I_{\Lambda_P}(F).
      \end{aligned}
      \end{gather}

      \paragraph{Wohldefiniertheit:}
      Da $M_S$ für $S\in\{N,P\}$ ein legales Layout ist, gilt für je zwei FETs
      $F, F' \in \mathcal{F}_S$ mit $F' = \pi_S(\pi_S^{-1}(F)+1)$
      und $\distfunc(F,F') = 2$:
      \[ (f_S(\mu_S(F) + n_f(F) - 1),\ldots,f_S(\mu_S(F')))
      = (F, \blank, \blank, F'). \]
      Zusätzlich gilt für alle $((i',j'), (i,j)) \in E(\mathcal{L})$:
      $\ i-1\le i'\le i \text{ und } j-1\le j'\le j$.

      Somit sind die Layouts $\Lambda_N$ und $\Lambda_P$ von $\mathcal{F}_N$
      bzw. $\mathcal{F}_P$ legal, und es gilt
      $x_S(\pi_S(1)) < \ldots < x_S(\pi_S(|\mathcal{F}_S|))$ für beide Stacks
      $S\in\{N,P\}$.

      \paragraph{1,2.}
      Aus (\ref{eqn:finger_intervals}) folgt, dass $W(\Lambda_N) \le \omega$,
      $W(\Lambda_P) \le \omega$ und
      \[ a(\Lambda_N, \Lambda_P) = \sum_{e\in E(W)} \textup{weight(e)}. \]

      Jede Kante $e\in\delta_\mathcal{L}^-(t)$ entspricht der Platzierung des
      rechtesten Fingers eines FETs in mindestens einem Stack, da die minimalen
      Layouts $M_S$ keine Lücke an PC Track $W(M_S)$ haben.
      Damit gilt $\omega = \max\{W(\Lambda_N), W(\Lambda_P)\}$.

      Es bleibt zu zeigen, dass $\Phi$ alle Paare von Layouts abdeckt, die keine
      entfernbaren Lücken haben:

      \paragraph{3.} Seien $\Lambda_N = (x_N, C_N)$ und
      $\Lambda_P = (x_P, C_P)$ legale Layouts von $\mathcal{F}_N$ bzw.
      $\mathcal{F}_P$, die keine Lücken (also keine PC Tracks $x$ mit
      $\forall S\in\{N,P\}\ \forall F\in\mathcal{F}_S
      :\ x \notin I_{\Lambda_S}(F)$) haben, die von beiden Layouts ohne
      Zerstörung der Legalität entfernt werden können.
      Sei $\omega:=\max\{W(\Lambda_N), W(\Lambda_P)\}$.

      Definiere nun zwei Folgen $b_N^1,\ldots,b_N^\omega$ und $b_P^1,\ldots,b_P^\omega$,
      \[ b_S^x := \begin{cases}
         1 & \begin{aligned}
               \text{falls}\ &\exists F\in\mathcal{F}_S,\ x\in I_{\Lambda_S}(F)\ \text{oder}\\
               \text{falls}\ &\exists F,F'\in\mathcal{F}_S,\ 
               F' = \pi_S(\pi_S^{-1}(F) + 1),\ \distfunc(F,F') = 2, \\
               & x_S(F) + n_f(F) \le x \le x_S(F) + n_f(F) + 1
            \end{aligned} \\
         0 & \text{sonst}
      \end{cases}. \]

      \emph{
      Bemerkung: Es ist $b_S^x = 1$ auf genau den PC Tracks $x$, auf denen im
      Layout $\Lambda_S$ ein FET oder eine "`von der Abstandsregel gezwungene"'
      Lücke ist.
      Das impliziert u.a. $\sum_{x=1}^\omega b_S^x = W(M_S)$.
      }

      Sei dann $W$ der $s$-$t$-Weg in $\mathcal{L}$ mit Knotenfolge
      $v_0,v_1,\ldots,v_\omega$, wobei
      \( v_x := \left( \sum_{y=1}^x b_N^y, \sum_{y=1}^x b_P^y \right) \).
      Es gilt $v_0 = (0,0) = s$ und, nach obiger Bemerkung,
      $v_\omega = (W(M_N),W(M_P)) = t$.
      Da es keine entfernbaren Lücken in $(\Lambda_P,\Lambda_P)$ gibt, gilt
      $\forall x\in\{1,\ldots,\omega\}: v_{x-1} \ne v_x$.
      Der Beweis folgt nun aus den folgenden Behauptungen:

      \begin{description}
         \item[Beh. I)] $v_0,v_1,\ldots,v_\omega$ definiert tatsächlich einen
            Weg in $\mathcal{L}$.

            Für alle $x\in\{1,\ldots,\omega\}$ hat $(v_{x-1}, v_x)$ die Form
            $((i',j'), (i,j))$, wobei $i-1\le i'\le i$ und $j-1\le j'\le j$.
            Ferner gilt $\forall i\in\{1,\ldots,W(M_N)\}\ 
            \forall j\in\{1,\ldots,W(M_P)\}:\ 
            ((i-1,j-1), (i,j))\in E(\mathcal{L})$.

            Daher genügt es zu zeigen, dass für alle
            $x\in\{1,\ldots,\omega\}, b_N^x + b_P^x = 1$ eine Kante
            $(v_{x-1}, v_x) \in E(\mathcal{L})$ existiert.
            Betrachte nur den Fall $b_N^x = 1, b_P^x = 0$, da der andere
            Fall analog funktioniert.

            Sei also $x\in\{1,\ldots,\omega\}$, $v_{x-1} = (i-1,j), v_x = (i,j)$.
            Definiere $x^- := \max\{y\le x : b_P^y = 1\}$ und
            $x^+ := \min\{y\ge x : b_P^y = 1\}$.
            Es gilt $x^- < x < x^+$.

            Falls nun $(v_{x-1}, v_x) \notin E(\mathcal{L})$, existiert ein FET
            $F\in\mathcal{F}_P$, sodass $f_P(j) = f_P(j+1) = F$.
            Dann gilt aber (nach der Definition von $(b_P^1,\ldots,b_P^\omega)$)
            $[x^-, x^+] \subseteq I_{\Lambda_P}(F)$ und (da $b_P^x = 0$)
            $x \notin I_{\Lambda_P}(F)$, im Widerspruch dazu, dass
            $I_{\Lambda_P}(F)$ ein Intervall von natürlichen Zahlen ist.

         \item[Beh. II)] $\Phi(W) = (\Lambda_N, \Lambda_P)$.

            Sei $F\in\mathcal{F}_N$. Dann ist die durch $\Phi(W)$ definierte
            Position von $F$ gleich
            \begin{align*}
               &\phantom{=}\ \min \left\{ x\in\{1,\ldots,\omega\} :
                  f_N(i) = F \text{ für } ((i-1,j'), (i,j)) = e_x \right\} \\
               &= \min \left\{ x\in\{1,\ldots,\omega\} :
                  f_N(i) = F \text{ für } (i,j) = v_x \right\} \\
               &= \min \left\{ x\in\{1,\ldots,\omega\} :
                  f_N(\textstyle\sum_{y=1}^x\displaystyle b_N^y) = F \right\} \\
               &= \text{Erster Track, an dem bzgl. } \Lambda_N
                  \text{ ein Finger des FETs } F \text{ liegt} \\
               &= x_N(F)
            \end{align*}
            Nach gleichem Argument ist $x_P(F)$ gleich der durch $\Phi(W)$ definierten Position
            von $F\in\mathcal{F}_P$.

            Damit ist $W$ ein Urbild von $((x_N,C_N), (x_P,C_P)) =
            (\Lambda_N, \Lambda_P)$.
            \qedhere
      \end{description}
   \end{proof}
\end{lemma}

\begin{theorem}
   Das \textsc{Almost-Placed-Max-Aligned-Placement-Problem} kann in Zeit
   $\BigO(w |V(\mathcal{L})|) =
   \BigO\left(w \left(\sum_{F\in\mathcal{F}_N}n_f(F)\right) \left(\sum_{F\in\mathcal{F}_P}n_f(F)\right) \right)$
   gelöst werden.
   \begin{proof}
      Sei $\mathcal{L}$ der Layoutgraph zur Instanz
      $(\mathcal{F}_N, \mathcal{F}_P, \pi_N, \pi_P, C_N, C_P, w, a)$.

      Gesucht ist nach \hyperref[lem:layoutgraph]{Lemma \ref*{lem:layoutgraph}}
      ein $s$-$t$-Weg minimalen Gewichts mit höchstens $w$ Kanten.
      O.B.d.A. ist $w \le W(M_N) + W(M_P)$, da kein Weg in $\mathcal{L}$ länger
      als $W(M_N) + W(M_P)$ ist, und Lösungen, die nicht als $s$-$t$-Wege in
      $\mathcal{L}$ dargestellt werden können, wegen der entfernbaren Lücken
      (vgl. \hyperref[lem:layoutgraph]{Lemma \ref*{lem:layoutgraph}, Aussage 3})
      ignoriert werden können.

      Ein solcher Weg wird von folgendem dynamischen Programm berechnet.
      Die Laufzeit beträgt $\BigO(w (|V(\mathcal{L})| + |E(\mathcal{L})|))
      = \BigO(w |V(\mathcal{L})|)$.

      \vspace{\baselineskip}
      \begin{algorithm}[H]
         \If{$w < \max\{W(M_N), W(M_P)\}$}{
            \Return "`Es existiert kein $s$-$t$-Weg mit $\le w$ Kanten"'\;
         }

         $l_0(s) := 0$;\quad $\forall v\in V(\mathcal{L})\setminus\{s\}:\ l_0(v) := \infty$\;
         $W_0(s) := (\{s\}, \emptyset)$\;
         \For{$i=1,\ldots,w$}{
            \For{$v\in V(\mathcal{L})$}{
               $l_i(v) := l_{i-1}(v)$\;
               \If{$l_{i-1}(v) < \infty$}{
                  $W_i(v) := W_{i-1}(v)$\;
               }
            }
            \For{$e=(v,w)\in E(\mathcal{L})$}{
               \If{$l_i(w) > l_{i-1}(v) + \textup{weight}(e)$}{
                  $l_i(w) := l_{i-1}(v) + \textup{weight}(e)$\;
                  $W_i(w) := W_{i-1}(v) + w + e$\;
               }
            }
         }
         \Return $W_w(t)$\;
      \end{algorithm}
      \vspace{\baselineskip}

      In obiger Formulierung des Algorithmus sorgen die gespeicherten Wege
      $(W_i(v))_{1\le i\le w, v\in V(\mathcal{L})}$ für einen Speicheraufwand
      von $\BigO(w |V(\mathcal{L})| |E(\mathcal{L})|)$.

      Dies kann dadurch behoben werden, dass $W_i(v)$ nicht einen Graphen,
      sondern einen Vorgängerknoten speichert.
      Der resultierende Weg hat dann die Knotenfolge
      $(s, \ldots, W_{w-2}(W_{w-1}(W_w(t))),\ W_{w-1}(W_w(t)),\ W_w(t),\ t)$.
   \end{proof}
\end{theorem}

\begin{corollary}
   Das \textsc{Almost-Placed-Max-Aligned-Placement-Problem} kann in Zeit
   $\BigO(|V(\mathcal{L})|)$ gelöst werden, falls die angegebene
   Maximalbreite mindestens $W(M_N) + W(M_P)$ ist.
   \begin{proof}
      In diesem Fall wird einfach ein kürzester $s$-$t$-Weg mit beliebig vielen
      Kanten in dem azyklischen Digraphen $\mathcal{L}$ gesucht.
      Das geht in linearer Zeit.
   \end{proof}
\end{corollary}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Alignment in der Praxis}\label{chap:praxis}

\section{Exakte Berechnung maximal alignter Layouts}

\subsection{Maximal alignte perfekte Layouts}

Für das exakte Lösen des \textsc{Perfectly-Aligned-Perfect-Placement-Prob\-lems}
ist der vorhin beschriebene Algorithmus zur Berechnung des
\textsc{Almost-Placed-Max-Aligned-Placement-Problems} leider nicht unmittelbar
hilfreich:
Es müsste über alle $(|\mathcal{F}_N|!)(|\mathcal{F}_P|!)$ Paare von
FET-Reihenfolgen iteriert werden, was schon ab 10 FETs pro Stack nicht
praktikabel ist.

Trotzdem lässt sich das PAPP-Problem (bzw. das äquivalente AET-Problem) in der
Praxis schnell lösen.
Es können sogar alle Paare alignter eulerscher Spaziergänge enumeriert werden,
wie nun beschrieben wird.

\paragraph{}
Sei $(G,H,l_G,l_H)$ eine Instanz des AET-Problems.
Zuerst sei bemerkt, dass Fleurys Algorithmus angepasst werden kann, um alle
eulersche Spaziergänge in einem Graphen zu enumerieren.
Natürlich kann der Algorithmus auch gleichzeitig auf zwei Graphen ausgeführt
werden, um alle Paare eulerscher Spaziergänge in $G$ und $H$ zu enumerieren.

Wenn jetzt nur alignte Paare von eulerschen Spaziergängen enumeriert werden
sollen, dann wird nur entlang eines Paares von Kanten $e_G\in E(G)$ und
$e_H\in E(H)$ gegangen, wenn $l_G(e_G) = l_H(e_H)$.

Falls zusätzlich alle Paare von eulerschen Spaziergängen aufgelistet werden
sollen, deren Farbfolgen sich an höchstens $A\in\mathbb{N}$ Stellen
unterscheiden, so kann dies natürlich ähnlich umgesetzt werden.

\paragraph{}
Dieser Algorithmus wurde in C++ implementiert und auf einem Kern eines
Intel\textsuperscript{\textregistered} Xeon\texttrademark{} E5-2699 v4 an
verschiedenen Testbeds von echten Leaf Cells getestet, mit folgenden
Ergebnissen:

\begin{figure}
   \begin{tabular} {| l || c | c | r |}
      \hline
      Testbed & Laufzeit (Durschnitt) [s] & Laufzeit (Max) [s] & \# Instanzen \\ \hline
      7nm     & 0.01 & 0.04 & 120 \\
      latch   & 0.02 & 0.20  & 26 \\
      latch subcells & 0.04 & 0.47  & 200 \\
      lcb     & 0.03 & 0.08 & 26 \\
      library & 0.03 & 0.12 & 126 \\
      \hline
   \end{tabular}
   \caption{Laufzeiten des PAPP-Algorithmus}
\end{figure}

\subsection{Layouts allgemeiner Breite}\label{subsec:praxis_allgemeine_breite}

Wenn ein Paar von Layouts mit einer nicht minimalen Maximalbreite gesucht wird,
können Layouts nicht mehr als eulersche Spaziergänge im Sharing-Graphen
beschrieben werden.

Trotzdem können die modifizierten\footnote{Wie in \autoref{chap:aet}: FETs $F$
mit mehreren Fingern werden durch Wege oder Kreise der Länge $n_f(F)$ statt
Kanten dargestellt.} Sharing-Graphen noch benutzt werden, um eine Instanz des
\textsc{Max-Aligned-Placement-Problems} zu lösen.
Dazu wird für jeden Stack $S\in\{N,P\}$ ein neuer Knoten $x_S$ zum jeweiligen
Sharing-Graphen $G_S$ hinzugefügt, sowie Kanten zwischen $x_S$ und allen Knoten,
die in dem unmodifizierten Sharing-Graphen vorkommen, und Schleifen an jedem
solchen Knoten und an $x_S$.
Sei $G_S'$ der so entstandene Graph.
Die neu hinzugefügten Kanten repräsentieren hierbei Lücken in den Layouts von
$\mathcal{F}_S$.

Jetzt kann jedes Layout der FETs $\mathcal{F}_S$ als Kantenzug in $G_S'$
beschrieben werden, der jede Kante aus $G_S$ genau einmal benutzt.

Um redundante Beschreibungen desselben Layouts zu verhindern, können für die
Kantenzüge einige Einschränkungen gemacht werden:

\begin{itemize}
   \item Für alle $v\in V(G_S)$ sind Teilkantenzüge der Form
      $(\{v,v\},\allowbreak v,\allowbreak \{v,v\})$,
      $(\{x_S,\allowbreak v\},\allowbreak v,\allowbreak \{v,v\})$,
      $(\{v,v\}, v, \{v,x_S\})$
      oder $(\{x_S,v\}, v, \{v, x_S\})$ verboten.

      Dadurch werden alle inneren Lücken der Breite $k\ge 2$ mit
      Teilfolgen der Form
      \[ \{u,v\}, \{v,x_S\},
      \underbrace{\{x_S,x_S\}, \ldots, \{x_S,x_S\}}_{k-2\ \text{Schleifen}},
      \{x_S,v\}, \{v,w\} \]
      beschrieben, wobei $\{u,v\}$ und $\{v,w\} \in E(G_S)$ FETs
      (bzw. Finger) darstellen.
   \item Kantenzüge dürfen nicht mit einer Kante $\{x_S, v\}$, $v\ne x_S$ enden.

      Dadurch enden die zugehörigen Kantenzüge aller Lücken der Breite
      mindestens 2, die bis an den Rand des Leaf Cells gehen, im Knoten $x_S$.
   \item Kantenzüge dürfen nicht mit einer Kante $\{x_S, v\}$, $v\ne x_S$
      anfangen.

      Dadurch starten die zugehörigen Kantenzüge aller Lücken der Breite
      mindestens 2, die bis an den Rand des Leaf Cells gehen, im Knoten $x_S$.
   \item Auch im ungerichteten Fall dürfen Kreise, die FETs gerader Fingeranzahl
      darstellen, nur in einer festgelegten Richtung durchlaufen werden.

      Dadurch wird verhindert, dass FETs gerader Fingeranzahl durch verschiedene
      Teilkantenzüge beschrieben werden können.
\end{itemize}
Solche Kantenzüge in $G_S$, die Länge $w$ haben, stehen nun in Bijektion zu den
mit der Eingabe kompatiblen Layouts von $\mathcal{F}_S$, die Breite höchstens
$w$ haben.\footnote{Dies wird hier nicht bewiesen, da für die Korrektheit des
Algorithmus nur die (offensichtliche) Surjektivität wichtig ist.}
Somit kann das \textsc{Max-Aligned-Placement-Problem} durch Enumerieren aller
Paare hinreichend alignter Kantenzüge in $G_N'$ und $G_P'$, welche den obigen
Einschränkungen genügen, gelöst werden.

\section{Experiment auf einem Latch}

Die ursprüngliche Motivation für diese Arbeit ist das Latch
\texttt{CL\_DFFQ\_X1M\_A9TS}.\footnote{Streng genommen geht es hier nur um eine
\emph{Subcell} von \texttt{CL\_DFFQ\_X1M\_A9TS}, die alle bis auf 4 der 28 FETs
enthält.}
Auf dieser Instanz brauchte BonnCell (siehe \cite{CHSW19}) 432 Tage CPU-Zeit,
um ein verdrahtbares Layout mit nur 2 Lücken pro Stack zu finden.

Bei dem schließlich gefundenen Layout, wie bei anderen verdrahtbaren Layouts,
fällt auf, dass das Misalignment sehr gering ist -- man hätte also ein
verdrahtbares Layout möglicherweise schneller gefunden, wenn zuerst alle
Layouts mit gutem Alignment ausprobiert worden wären.
Deshalb wird diese Leaf Cell nun etwas genauer betrachtet.

\subsection{Die Wahl einer Alignmentfunktion}

Bei allen praktischen Anwendungen wurde die Alignmentfunktion
\begin{align*}
             a(\MisalignedFets) &= 3 \\
                     a(\OneFet) &= 1 \\
   a(\AlignedFets) = a(\NoFets) &= 0
\end{align*}
benutzt, die aus folgender Überlegung stammt:
\begin{itemize}
   \item Auf einem PC Track bekommt jeder Gate-Kontakt, der nicht mit seinem
      Gegenüber verbunden werden kann, ein Misalignment von 1.
   \item Die Situation \MisalignedFets{} bekommt noch ein Misalignment
      "`Malus"', da sehr wenig Platz zum verdrahten der FETs übrigbleibt.
      (Im Gegensatz zu \OneFet{}, wo in der Lücke gegenüber des einzelnen FETs
      ein Draht verlegt werden kann.)
\end{itemize}
Mit dieser Alignmentfunktion hat das oben erwähnte Layout des Latches ein
Misalignment von 7.

\subsection{Besser alignte Placements}

Eine natürliche Frage ist:
Hat \texttt{CL\_DFFQ\_X1M\_A9TS} besser alignte Placements derselben Breite?

Die Antwort ist "`Ja"', genau 768 Stück. Diese wurden mit dem in
\autoref{subsec:praxis_allgemeine_breite} beschriebenen Algorithmus in unter
einer Minute berechnet, und haben alle ein Misalignment von 4.
Leider sind sie auch alle unverdrahtbar.

Trotzdem ist es in der Praxis plausibel, die Placements nach aufsteigendem
Misalignment zu enumerieren, da für die 768 besser alignten Placements die
Unverdrahtbarkeit in unter einem Tag CPU-Zeit bewiesen werden konnte.

Dieser Ansatz ist in BonnCell getestet worden, mit einigem Erfolg.
Dazu wurde mit dem oben erwähnten Algorithmus eine Liste aller Placements, die
ein Misalignment von höchstens 7 haben, erzeugt.
Anschließend wurde BonnCell auf jedem dieser Placements aufgerufen.

Auf diese Weise konnte das schon bekannte Placement des oben genannten Latches
mit 4 anstatt 432 Tagen CPU-Zeit gefunden werden.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Zusammenfassung}\label{chap:zusammenfassung}

Zunächst wurden in \autoref{chap:voraussetzungen} der Begriff einer
\emph{Alignmentfunktion} und das \textsc{Max-Aligned-Placement-Problem}
definiert.

\paragraph{}
In \autoref{chap:aet} wurde gezeigt, dass das
\textsc{Word-Aligned-Eulerian-Trail-Prob\-lem} und damit auch das
\textsc{Max-Aligned-Placement-Problem} \NP-schwer sind, selbst wenn es nur zwei
Kantenfarben bzw. Gate-Netze gibt.
Zusätzlich wurde die \NP-Vollständigkeit des
\textsc{Word-Aligned-Eulerian-Trail-Problems} auf planaren Graphen mit nur zwei
Kantenfarben gezeigt.

Als nächstes wurde gezeigt, dass das
\textsc{Word-Aligned-Eulerian-Trail-Prob\-lem} auf Instanzen, in denen jede
Farbe von höchstens zwei Kanten geteilt wird, in polynomieller Zeit gelöst
werden kann.
Dazu wurde eine geeignete 2SAT Instanz quadratischer Größe aufgestellt.

\paragraph{}
In \autoref{chap:lcs} wurde dann das
\textsc{Almost-Placed-Max-Aligned-Placement-Problem} betrachtet, in dem feste
Konfigurationen sowie Reihenfolgen der FETs gegeben sind.
Dieser Spezialfall kann mit einem dynamischen Programm in pseudopolynomieller
Laufzeit gelöst werden.

\paragraph{}
Schließlich wurde in \autoref{chap:praxis} beschrieben, wie das
\textsc{Max-Aligned-Place\-ment-} und das
\textsc{Perfectly-Aligned-Perfect-Placement-Problem} auf echten Instanzen exakt
gelöst werden können.

Mithilfe dieser Algorithmen wurde die Zeit, die BonnCell auf einem bestimmten
Latch gebraucht hat, um ca. 99\% verringert.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Danksagung}

Ich möchte mich für die tolle Arbeitsatmosphäre im Forschungsinstitut bedanken;
Insbesondere bei meinen Kollegen im BonnCell Team: Pascal Van Cleeff,
Lars Friederichs, Benjamin Klotz, Silas Rathke und Simon Thomä.
Zusätzlich bedanke ich mich bei Simon Thomä für seine Ti\textit{k}Z Macros und
seine Idee, wie das gerichtete in das ungerichtete WAET-Problem transformiert
werden kann (s. \autoref{fig:waet_directed_to_undirected}).

Auch bin ich meiner Frau Susanne und meiner Familie für die grammatikalische und
moralische Unterstützung sehr dankbar, sowie allen, die Korrektur gelesen haben:
Lars Friederichs, Susanne Gwilt, Silas Rathke, Jens Scholten und Jean-Luc Ton.

Nicht zuletzt möchte ich mich natürlich bei meinem Betreuer Stefan Hougardy und
meinem Zweitgutachter Bernhard Korte bedanken, die immer ermutigend und für
Fragen offen waren.
Professor Hougardy hat im Laufe der Arbeit viele gute Anregungen gegeben,
unter anderem für die in \autoref{fig:waet_many_colours_to_two_colours} gezeigte
Transformation.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bibliographystyle{babplain-fl}
\bibliography{sources.bib}{}

\end{document}
